%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \documentclass[12pt,papel,twoside]{ibtesis}
%\documentclass[12pt,screen,oneside,pagebackref]{ibtesis}
\documentclass[12pt,papel,oneside]{ibtesis}
%\documentclass[12pt,papel,preprint,oneside]{ibtesis}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Paquetes extra %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Por conveniencia: aqu\'{\i} puede cargar todos los paquetes y definir los comandos 
% que necesite
\usepackage{ibextra}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[all]{xy}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage{subfigure} % subfigurasy
\usepackage{subcaption}
\usepackage{multicol}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{tabulary,tabularx}
\usepackage{units}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{multirow} 
\usepackage{rotating}\newpage
\usepackage{array}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{listings}
\usepackage[none]{hyphenat}

%\usepackage{hyperref}
%\hypersetup{
%    colorlinks,
%    citecolor=black,
%    filecolor=black,
%    linkcolor=black,
%    urlcolor=black
%}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Informacion sobre la tesis %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{Implementación de modelos lattice Boltzmann para flujo multifásico con transferencia de calor en unidades de procesamiento gráfico}
\author{Thomás Coronel}
\director{Mgter. Ezequiel Fogliatto}
\codirector{Ing. Pablo Argañaras}
\carrera{Proyecto Integrador de la Carrera de Ingeniería Mecánica}
\grado{}
\laboratorio{Departamento de Mecánica Computacional\\
%Departamento Física de Neutrones\\
Centro Atómico Bariloche}
\jurado{ Dr. René Cejas Bolecek  \\ 
Dr. Flavio Colavecchia \\ }
\palabrasclave{Lattice Boltzmann, flujo multifásico, transferencia de calor, GPU}%formato de Tesis, Lineamientos de escritura, Instituto Balseiro}
\keywords{Lattice Boltzmann, multiphase flow, heat transfer, GPU}%Thesis format, Templates, Instituto Balseiro}
% Si queremos poner la fecha manualmente:
\date{Junio de 2020}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\titlepagefalse % Si no quiere compilar la portada descomente esta linea
%\includeonly{resumen,cap1} % Compilar s\'{o}lo estos archivos 
\graphicspath{{figs/}} % Lugar donde encontrar las figuras generales (se puede poner uno en cada cap{\'{\i}}tulo)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}  

% Dentro del environment 'preliminary' va:
% la dedicatoria, resumen, abstract, indices

\begin{preliminary}

% Escriba su dedicatoria
\dedicatoria{
A mi heroína\\ ejemplo y \\modelo a seguir,\\
para vos mamá.
}

%%% \'{I}ndices %%%%

\include{resumen}

\tableofcontents                %\'{I}ndice

\begin{abreviaturas}
	
	CFD : Computational Fluid Dynamics\\
	
	CPU : Central Processing Unit\\
	
	EOS : Equation of State\\
	
	GPU : Graphics Processing Unit\\
	
	LBE : lattice Boltzmann equation\\
	
	LBM : lattice Boltzmann Method\\
	
	MRT : multiple relaxation times\\
	
	SU  : Speed Up\\
	
	SD : Speed Down\\
	
	VdW : Van der Waals\\
	
	
\end{abreviaturas}

\end{preliminary}


% Podemos usar cualquiera de los dos comandos: \input o \include para incluir el texto
\include{cap1}
\include{cap2}
\include{cap3}
\include{cap4}
\include{cap5}

\appendix
%\include{apend_tiempos}
%\include{apend_970}
\include{apend_superv}
%\include{apend_1}
%\include{apend_2}
%\include{apend_3}
%\include{apend_4}

\begin{seccion}{Presentaciones en congresos asociadas a este proyecto integrador}
	
	\begin{enumerate}
		
		\item Argañaras P.E., Fogliatto E.O., Coronel T. Junio 2020. Modelo lattice Boltzmann para flujo multifásico con transferencia de calor en GPU. XXII Workshop de Investigadores en Ciencias de la Computación (WICC 2020, El Calafate, Argentina)
		
	\end{enumerate}
	
\end{seccion}


\begin{biblio}
\bibliography{biblio}
\end{biblio}


\begin{postliminary}

\listoffigures                  %Figuras

\listoftables                   %Tablas






\begin{seccion}{Agradecimientos}
\begin{footnotesize}	
	
A lo largo de todo el tiempo que transité el camino de este sueño, ahora cumplido, se me presentaron personas, momentos y lugares. El conjunto de cada uno de esos instantes me marcó y hacen que hoy sea quien soy.

Primero quiero agradecer a Ezequiel, mi director, que me guió, motivó, tuvo paciencia, motivó y creyó en mí para terminar este PI. En segundo lugar agradezco a Pablo, mi codirector, por haberme acompañado en el proceso. Sin ellos este trabajo no hubise sido posible, y más aún por la forma de trabajo que tuvimos que adoptar estos últimos meses.

Gracias al IB por permitirme estudiar en el lugar que siempre soñe de chico, a los profesores que a lo largo de los tres años que estuve me marcaron en la forma de aprender y de disfrutar Bariloche. Especialmente agradezco a Beto, Marcos, Tobias, Franco, Enzo, Fede, Horacio y Nancy. Después de muchas vivencias compartida a lo largo de los tres años en el IB les agradezco a Tomasito, Tincho, Santi, Lucas, Lucca y Belén, ya que los pabellones se hicieron más hogar gracias a ustedes. 

Muchas gracias Norbert por el apoyo y haber estado siempre, ya sea con mates, charlas o salidas, a partir de esos viajes hasta ahora. También te quiero agradecer Chipo por tus reflexiones, senderos y comidas compartidas. A Juli, Maru, Cristian y Fer que me brindaron todo su amor, cariño y fuerzas para que pueda seguir semana a semana. A Mariano, Ernesto, Roberto, Santiago y a toda la PM550 por darme otras herramientas para pensar y progresar. Fueron mi familia estos tres años.

Agradezco a mi mamá Norma por haberme brindado todo el amor, cariño, aliento, fuerzas, herramientas y el ejemplo, porque  hoy soy quien soy gracias a ella. A mi papá Carlos que siempre me motivó a seguir adelante e ir detrás de mis sueños. A mis hermanitos Sonia y Leandro, ya que sin sus consejos, charlas, llamadas y peleas, la vida sería muy aburrida, gracias porque sin importar la distancia me hacen sentir su calidez y apoyo incondicional para continuar. También agradezco a mis padrinos, tíos y primos por darme ese empujoncito que necite cada vez que volvia al hogar.

A mis abuelos Kiki, Chichi, y a . que son mis tres puntitos en el cielo, al día de hoy me acompañan y siguen marcando en la vida.

Un agradecimiento muy particular para Tito, Iván, Adrián, Ramiro y Gabriel  que siempre me esperaban con los brazos abiertos, y me hacían sentir que todavía estabamos con el overol puesto. A mis profes del IT Blasco, Dode y Ruiz que me incentivaron a ir más allá de la conformidad. A María, Nahuel, Mapi, Ferchu y toda la comunidad de LC. A Gonzalo y Juan Cruz que me permitieron ver otro lado de la vida en éste último semestre.

A Flor, Elisa y Julieta por transmitirme esa felicidad  y forma que poseen de  ver la vida. A Pablo y Julito que me hicieron llevadero los días en los anfiteatros de la Quinta,  a Matías, Flavio, Joaquín, Sabri, Leo, Blas, Franco por compartir esa etapa.

Muchas gracias a todos aquellos que de una forma u otra aparecieron en mi camino, porque durante el transcurso de este sueño, aprendí a ver lo maravillosa que es la vida.

\end{footnotesize}


\end{seccion}



\end{postliminary}



\end{document}
